明報A1：4天訓練營 年半抑鬱症

4天訓練營 年半抑鬱症 學生稱連番捱罵報警 教練總監﹕需時了解

【明報專訊】一年多前參加保良局領袖紀律訓練營的一名中學生向本報表示，營中教練及總監對她連番喝罵、不准她離營及聲稱要令她「無書讀」，她其後一直感恐懼及羞愧，3個多月後證實患上抑鬱，她就此已經報警。精神科專科醫生曾繁光形容，該學生所描述的教練行為屬情感虐待，可令有抑鬱傾向者患上抑鬱。

保良局﹕未接投訴 警﹕重案跟進

保良局發言人稱，由於仍未接獲同學的相關投訴，有關學校正嘗試向2015年參加訓練營的同學了解。該局亦鼓勵當事同學直接聯絡校方或該局，以提供適切的跟進及協助。警方發言人稱，本月18日接獲一名女子來電，報稱在一訓練營內被不恰當對待，案件列作求警調查，由黃大仙警區重案組第一隊跟進，暫未有人被捕。

張同學（化名）2015年底讀中四時在學校安排下參加該4日3夜訓練營，她指自己雖然温習不專心、進度慢，但成績仍屬中上，讀精英班，校園生活也很開心，入營前沒特別壓力問題。

「講錯話」全班罰企 多次認錯一直捱罵

她憶述，入營第一日全班學生遭教練梁永樂批評「讀書有什麼用？什麼都做不來」。獲選為班會主席的她又被問道：「你班中有沒有一些欠交功課的人？」她回應「沒有」，結果被教練大罵「你講大話，你班中有常欠交功課的人」，她立刻說「sorry，我講錯話，我不熟悉自己班」，她稱當時「認了很多很多很多很多次錯」，卻一直被喝罵「講大話」、「你不了解同學，做什麼班會主席」，教練又要全班同學在禮堂罰企。張當時多次說「對不起，要罰就罰我」，但不獲理會，因感連累同學而嚎哭起來，難以呼吸，目睹事件的同學紛紛上前安慰。

不舒服要求離營 被覆「寫花file無書讀」

張其後以身體狀况不適合為由拒絕參加活動，向教練要求離營及聯絡家長，對方回覆「離營就要退學」。至第3日，訓練營項目總監盧錦昌聽到她要求離營，向她喝道「我要致電教育局，寫花你的file，你會無書讀，全港不會有學校收你」，她稱當時已嚇呆，此後有一段長時間仍相信盧的說話。

離營後屢哭病缺課 萌死念求醫

她表示，離營後在嘈雜的環境中都會想起被教練喝罵，感到驚恐，因營中教練穿橙色外套，每見有人穿橙色外套她即會緊張起來，「很怕是教練」。她一直覺得自己在營中做錯事，「我會否是稱職的班會主席？覺得自己的價值被人摧毁了」。壓力下她生了滿臉暗瘡，常無故哭泣及生病，一個學期內缺課10多天，但同時對「讀書有什麼用？」的批評耿耿於懷感不忿，逼自己溫習至凌晨兩三時。

有天她萌生死念，幸好尚存一絲理智，遂上網找精神科專科醫生的資料並求診，她向醫生訴說讀書不專心、有壓力，獲確診患上專注力失調症及抑鬱，但她隱瞞了該次訓練營的經歷，「我覺得很羞愧、像是我錯一樣，而且我回想那件事便很痛苦，很難說出口，腦袋很混亂，像不讓自己回憶」。根據她出示的藥袋，她仍在服食抗抑鬱藥，她稱服藥令她想通在營中並非自己犯錯，下次見醫生時會道出營中經歷，早前見很多人不滿訓練營而發聲，也令她決心報警，盼制裁教練。

同學﹕狂罵半小時 大狀﹕表證涉虐兒

當年與張同班的李同學（化名）憶述，入營首天梁教練因為張表示相信班內沒有欠交功課的學生，大罵她撒謊，「狂鬧她，罵得我們都很怕，起碼鬧了半小時，但沒人敢阻止」，她指張當時哭得頗厲害。後來李跟同學參加行山澗活動，離遠看見及聽見盧錦昌大聲喝罵了張一句，大意是批評她不肯參加活動，之後見到盧神情惡狠狠地罵張，但聽不清內容。

本報上周二透過保良局向涉事兩名教練查詢，局方發言人昨稱，只能代表該局及校方回應，但沒有回應是否已將事件轉告二人。記者昨晚先後直接致電梁永樂和盧錦昌，二人均回應稱，希望給予時間了解事件再回覆。

大律師陸偉雄指虐兒罪包括精神虐待，根據張的描述，表面有證據教練涉虐兒，但要找獨立證人了解事主所述是否準確、會否錯誤理解事件或帶主觀性，證人愈多愈好。他補充，虐兒罪檢控門檻高，若有獨立證人及精神科醫生報告指其抑鬱由訓練營引致，可循民事索償。

保賊局幾時玩完

精神科醫生：摧毁自我價值「情感虐待」 可誘發抑鬱

【明報專訊】精神科專科醫生曾繁光指出，根據張同學描述的經歷，教練的做法摧毁其自我價值及令她感到將來沒希望，屬情感虐待及殘忍行為；這對10多歲的青少年來說「極度危險」，可誘發沒病徵但有抑鬱傾向者患上抑鬱。

1/6人有抑鬱傾向 多數屬先天

曾繁光表示，六分之一人有抑鬱傾向，多數屬先天，沒病徵；亦有部分人後天因長時間承受壓力有抑鬱傾向，兩者在受侮辱和大打擊下均可誘發抑鬱。

他指批評張同學「讀書有什麼用」及「做什麼班會主席」，是「砌低」其自信及令她感到失去作為學生和班會主席的意義；因為張的一句話要全班罰企，是要她承受群眾壓力，等同「白色恐怖」；恐嚇要致電教育局令張同學「沒書讀」，則是使她對人生失去希望。年紀尚輕的張當時沒駁斥教練，反映她未懂得保護自己，只會感到很害怕、很擔心。

指做法難令孩子堅強 反易焦慮

曾繁光指上述做法不會令孩子變得更堅強，只會令他們即時感到很焦慮及心靈受困擾，有抑鬱傾向者更可誘發出抑鬱，「出現負面思維後，無法專注學習，然後覺得自己沒用、逼自己做好一點，但又沒動力，那便會很沮喪，造成惡性循環」。

他稱，沒臨牀證據證明打罵孩子對其有好處，但很多研究指出，在打罵中成長的小孩，有更大機率患焦慮和抑鬱、出現暴力傾向及酗酒等高風險行為，打罵亦令腦部結構改變，如杏仁核會突然發展得很大，腦額前葉則會縮細，影響控制情緒及判斷的能力，連繫左右腦的胼胝體亦會縮細，影響日後管理情緒及解決問題的表現。

保賊局查左成個月，一D 消息都冇
肯撚定同班教練私相授受啦
真係黑撚到呢

冇枉管收錢玩細路
呢d 筍工

有無人起佢地底？班教練其實咩資歷

個個都讀唔成書，一係去考訓練證書，大粒嗰個梁永樂就喺野雞大學讀個學位番嚟

無良局

係外國仲會同你網上聲討尻嗡？
鬼佬唔需要人同情，直接集體訴訟告撚到佢地破產

香港好似冇集體訴訟?

蝦細路

推到佢地低頭下跪道歉

我一早講過學童自殺可能同保良局有關

保「良」局一定攬佢d 下屬

人地個個都高官, 小妹妹你點同大人鬥呀?

迫到人有抑鬱症咁就咪強迫人參加啦，個個人天生出黎要被你侮辱咩，香港唔駛當兵架，班教官上晒腦當左自己係軍官咁

保良局一定係文件簽哂免責

強力一推

有D後生既係以前讀書時入營俾佢地玩，之後friend左之後畢業後出來幫手

如果發生美國可以賠幾多？

例如塞人食草果個吳業鋒

有個大佬sir死鳩埋

其實香港既法律制度都對弱勢社群幾唔友善
又無集體訴訟，又無包攬訴訟，
面對呢啲事都唔知可以做啲乜去保障自己

班人榨將自卑感發泄係學生度，同啲藍絲鬧大學生一樣，正仆街。

呢個真,之前班工會友仲放棄埋談判權都唔知添
香港真係商家佬幾好,對市民就一pat屎

最自由經濟體吖嘛 全寫係「可以讓有錢佬自由地剝削平民的經濟體」

Btw 果班粉腸可以洗定八月十五準備入赤柱訓練營

班人係咪心理變態

推到佢執笠

真係恭喜曬
落地獄啦仆街

其實而家係等緊社會接受情度黎決定拉唔拉人？
定係成面泥沙食飯仲有跪地認錯屬於對保良局既尊敬？
定係法庭繁忙等返十年八年再查

肯搞撚大佢未

果個大佬sir真係抵撚死
做陰質野多
早兩年坐輪椅

唔友善？
係明玩死窮人

教畜死全家

無良局正宗垃圾

個女仔

依家仲未拉一個所謂教練，包括非禮嗰啲

仲大撚鑊過UA單野啦 成班撚屌教練仲唔比人的去德州打靶

鬧足半粒鐘
好撚慘

推

玩完

屌你~ 保良局邊撚個睇架 ?

主席

陳細潔小姐

副主席

蔡李惠莉博士
馬清楠律師太平紳士
何超鳳女士
羅梁芷珊女士
林潞先生

屌~ 拎呢班友去 binc 喇~